\section{Motivação}
\hspace{0.9cm} A Lei de Moore~\citep{moore1998cramming} se sustentou por várias décadas mas vem se aproximando do limite físico das tecnologias baseadas nas dimensões nanométricas. Segundo a lei de Moore, o número de transistores em circuitos integrados cresceria exponencialmente em função do tempo \citep{moore1998cramming}, dobrando a cada 18 meses. Ao atingir escalas cada vez menores, surgem grandes desafios como desempenho energético, escalabilidade, frequência de relógio, confiabilidade entre outros. Para suprir tais necessidades em escala nanométrica novas tecnologias vem sendo propostas.

Autômatos celulares com pontos quânticos (\textit{Quantum-dots Cellular Automata} - QCA) são uma alternativa promissora na escala nanométrica. Diferente das tecnologicas baseadas em silício como o CMOS (\textit{complementary metal-oxide-semiconductor}), que usa o fluxo de corrente elétrica para codificar informações, o QCA usa a polarização das células para codificá-las podendo assim alcançar  frequências de relógio da ordem de GHz com um baixo consumo  de energia \citep{kim2006quantum}. Embora tenha sido proposta a duas décadas \citep{lent1997device}, ainda faltam de muitas ferramentas para se realizar todo o processo de projeto, incluindo a síntese lógica e o posicionamento e roteamento (\textit{Placemente and Routing} - P\&R). 

Uma das principais diferenças entre a síntese de circuitos para silício, mais especificamente para CMOS, da síntese para QCA encontra-se no sincronismo na propagação dos sinais. Em QCA mesmo para circuitos combinacionais o uso de alguma estrutura de sincronização é necessário. Em circuitos QCA todos sinais de entrada de uma porta devem chegar ao mesmo tempo e para tal todos fios devem estar balanceados dentro de algum esquema de clock. Diferente da síntese QCA, em silício ou CMOS não é necessário clock para circuitos combinacionais e para circuitos sequenciais, pode-se definir o clock como o maior tempo para o qual todos sinais de entrada se propaguem até as saídas do circuito,  não havendo assim a necessidade de se balancear cada caminho ou fio. A maioria das abordagens anteriores para QCA faziam uso de síntese manual ou uso de zonas de clock irregulares o que não se adequava tão bem para um processo de mapeamento tecnológico automático. Uma proposta recentemente apresentada em \citep{reis2016methodology} e \citep{trindade2016placement} fazem uso de um esquema de zonas de clock chamado USE (\textit{Universal, scalable and efficient clock scheme}) \citep{campos2016use} para realizar síntese automática a nível de portas. Em \citep{trindade2016placement} a síntese limita-se a circuitos pequenos, cerca de 10 portas, e com número de entradas limitada a no máximo duas por porta lógica AOI(\textit{And, Or e Inverter}). Esta restrição limita o projeto de circuitos para QCA, onde o uso de portas Majority ou porta maioria com três entradas reduz significativamente o tamanho dos layouts gerados.
 Em \citep{reis2016methodology}, todos circuitos tem seu P\&R feitos manualmente o que faz com que os fios fiquem muito grandes em virtude do seu balanceamento. 

 

\section{Objetivos e Metas}

\hspace{0.9cm}Esse trabalho tem como objetivo propor uma heurística capaz de realizar posicionamento e roteamento (P\&R) de circuitos QCA de forma automática reduzindo a área total da soluções encontradas, oferecendo suporte ao uso de portas majority. Para validar a proposta, todas as soluções serão verificadas no simulador QCADesign \citep{walus2004qcadesigner}. Entre as estratégias adotadas nesse trabalho, o objetivo será priorizar novas abordagem visando reduzir o espaço de busca na solução do problema de posicionamento e roteamento. Além disso, visando compreender o espaço de busca, é um objetivo específico buscar fazer um estudo de características topológicas em grafos acíclicos direcionados (DAG) de circuitos pretendendo assim estabelecer relações intrínsecas em grafos para analisar o impacto que caminhos reconvergentes podem causar sobre P\&R.


\section{Organização da dissertação}
\hspace{0.9cm} Esse trabalho esta organizado da seguinte maneira: No Capitulo 2 são apresentados os conceitos básicos sobre os Autômatos celulares com pontos quânticos (\textit{Quantum-dots Cellular Automata} - QCA). Além disso, iremos ilustrar como construir circuitos com fios, cruzamento de fios e portas lógicas básicas. No Capitulo 2 também introduzimos os conceitos de P\&R, os esquema de sincronismo para QCA e mais especificamente, a estrutura de zonas de clock do USE \citep{campos2016use} que é a camada alvo das técnicas apresentadas neste trabalho. Por fim é mostrado o  simulador QCADesign no qual o P\&R de um circuito QCA pode ser validado.

No Capitulo 3 aborda os trabalhos relacionados que tratam  o problema de geração de layouts e P\&R para circuitos QCA. Muitas abordagens são manuais e alguns que tratam circuitos com mais de 100 portas lógicas não geram o layout final, o que dificulta a comparação com nosso trabalho. 

O Capitulo 4 mostra o fluxo proposto para o processo de P\&R passando pela estrutura de entrada, as estrutura de dados usadas para representar um circuito QCA e o USE, as metodologias de partição e sobreposição usadas e o detalhamento dos algoritmos propostos. Nesse capitulo também é feito um estudo sobre características topológicas dos grafos de circuitos e como tais características podem ser usadas para auxiliar todo processo.

O Capitulo 5 apresenta os resultados obtidos pela heurística e a validação no simulador. O Capitulo 6 apresenta a conclusão e os trabalhos futuros.